# 15. Цепной код

Цепной код — это экономный способ представления контуров (границ) на чёрно-белых изображениях. Суть заключается в выборе одного чёрного пикселя и сохранении на каждом этапе прохождения контура по движению часовой стрелки направления, которое позволит добраться до следующего чёрного пикселя.

Направления отмечены цифрами следующим образом:

![](s15-directions.png)

Например, если на нижеприведённом изображении стартовый пиксель отмечен синей рамкой, то дальше можно двигаться в отмеченных красными стрелками направлениях. Как результат, цепной код будет 1, 0, 0, 7, 7, 5, 5, 4, 3, 3, 2.

![](s15-example.png)

Рассмотрим теперь такое изображение:

![](s15-question.png)

## Вопрос

Что из приведённого **не будет** цепным кодом этого изображения?

[Raadionupud]

A. 1, 1, 1, 0, 7, 7, 7, 6, 5, 5, 5, 4, 3, 3, 3, 2

B. 7, 6, 5, 5, 5, 5, 4, 3, 3, 2, 1, 1, 1, 1, 0, 7

C. 5, 5, 5, 4, 3, 3, 3, 2, 1, 1, 1, 0, 7, 7, 7, 6

D. 3, 3, 2, 1, 1, 1, 0, 7, 7, 7, 6, 5, 5, 5, 4, 3

## Ответ

Правильный ответ: B.

## Объяснение ответа

Следующие рисунки демонстрируют получение цепных кодов в вариантах ответов:

A. ![](s15-solution-a.png)
B. ![](s15-solution-b.png)

C. ![](s15-solution-c.png)
D. ![](s15-solution-d.png)

## Это информатика!

Одной из областей применения цепного кода является распознавание цифр. Во-первых, этот код позволяет представлять объекты более компактно, а во-вторых, проведение сравнения цепных кодов намного легче, чем сравнение изображений. К тому же из цепного кода можно получить единичные свойства изображённого объекта. Цепные коды представляют собой сжатие без потерь и сохраняют всю информацию, необходимую для быстрого и эффективного анализа паттернов.

## Категории

- Понимание информации
- Геометрия
- Кодирование
- Разное
